\documentclass[11pt, a4paper]{article}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{tgpagella}

\usepackage{geometry}
\geometry{lmargin=2cm, rmargin=2cm, vmargin=2.5cm} %%% Marges

\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}

\usepackage{graphicx}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}

\usepackage{xspace}
\usepackage{enumerate}

\author{Bastien Le Gloannec}
\title{TD4 Bonus}
\date{S1 2011-2012}

\lhead{Langages et programmation\\TD1 Bonus}
\rhead{L1S1 PCSI -- Université d'Orléans\\BLG}
\cfoot{\thepage}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{document}

\newcommand{\ie}{\textsl{i.e.}\xspace}
\newcommand{\eg}{\textsl{e.g.}\xspace}
\newcommand{\ssi}{si et seulement si\xspace}
\newcommand{\ssil}{si et seulement s'il\xspace}

\renewcommand{\labelitemi}{\textbullet}  %%% Puce enumerations

\renewcommand{\leq}{\leqslant}              %%% <= plus propre
\renewcommand{\geq}{\geqslant}              %%% >= plus propre
\newcommand{\range}[1]{\ensuremath{\{1,\ldots,#1\}}}

\newcommand{\TODO}{\textcolor{red}{\framebox{\textbf{TODO}}}\xspace}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newcommand{\titre}[1]{\begin{center}\Large\textbf{#1}\end{center}}

\newcommand{\newexo}[2]{\paragraph{#1.}\hfill{}\textit{#2}}

\newenvironment{code}{\begin{ttfamily}}{\end{ttfamily}}
\newcommand{\cod}[1]{\begin{code}#1\end{code}}

%%%%%%%%%%%%% D E B U T %%%%%%%%%%%%%%%

\titre{TD1 Bonus}

\newexo{Retour sur les expressions}{Pons asinorum}

\begin{enumerate}[Q1.]
\item Rappeler l'\emph{interprétation} de chacun des symboles d'opérateurs
  apparaissant dans le \emph{vocabulaire} des expressions vu en cours,
  en précisant à chaque fois les ensembles mathématiques de départ et
  d'arrivée et les \emph{types} correspondants.
\item Écrire des expressions booléennes afin de tester si :
\begin{enumerate}[$(i)$]
\item un entier \cod{n} est compris entre 4 et 15 (au sens large) ;
\item un réel \cod{x} est compris strictement entre 3 et un réel \cod{y} ;
\item un entier \cod{n} est pair mais non multiple de 10 ;
\item le deuxième chiffre en partant de la droite dans l'écriture
  décimale d'un entier \cod{x} est 3 ;
\item le troisième chiffre en partant de la droite dans l'écriture
  binaire de \cod{x} est 1.
\end{enumerate}
\end{enumerate}

\newexo{Les bâtonnets de Fort Boyard}{Félindra, tête de tigre !}

L'un des célèbres duels de l'émission \emph{Fort Boyard} consiste à affronter
un type portant un masque de tigre au jeu des bâtonnets : chaque
joueur retire tour à tour 1, 2 ou 3 bâtonnets d'une rangée
initialement constituée de 20 bâtonnets ; celui qui prend le dernier
bâtonnet a perdu.

\begin{center}
\includegraphics[scale=.5]{img/fb.jpg}\\
\small\emph{Miss France a perdu au jeu des bâtonnets}
\end{center}
On généralise ce jeu en considérant que le nombre initial de bâtonnets
est une indéterminée notée $N$.

\begin{enumerate}[Q1.]
\item Dans le cas $N=5$, quel joueur peut-être sûr de gagner ?
\item Montrer que si $N\equiv1\mod4$, le joueur qui joue en second dispose
  d'une stratégie gagnante que vous décrirez.
\item En déduire que, dans les autres
  cas, c'est le joueur qui commence qui dispose d'une stratégie
  gagnante.\\
{\small \emph{Question subsidiaire (facile).} Et si on a maintenant droit à $k$ bâtonnets et non plus seulement 3 ?}
\item Écrire un programme prenant en entrée $N$ et écrivant en sortie
  le prochain coup à jouer dans le cas où l'on dispose d'une stratégie
  gagnante et un coup aléatoire dans le cas contraire.
\item Écrire un programme prenant en entrée $N$ et le joueur qui
  commence et permettant à un joueur humain de jouer contre l'ordinateur (ce
  dernier appliquant la stratégie programmée à la question
  précédente).

{\small(Cette question nécessite l'usage des boucles.)}
\end{enumerate}


%%%%%%%  F  I  N  %%%%%%%%%%%%%%%
\end{document}
